
V tem delu bomo predstavili rezultate.
Testirali smo le drugo implementacijo, ki omogoča pošiljanje in sprejemanje
podatkov.
Najprej smo na osciloskopu (Rigol DS1054Z) opazovali signal iz Ethernet
stikala ter ga nato primerjali z izhodnim signalom naše implementacije
fizične plasti. Kasneje pa smo testirali še hitrost odziva naše naprave.
Za lažje testiranje z že obstoječimi orodji smo napisali še preprosto
implementacijo ARP (ang. \emph{Address resolution protocol}) ter UDP/IP
protokolov.

Končni izdelek je viden na sliki \ref{prototip}.

Pomen barv signalov v vseh grafih je enak:

\begin{tabular}{| r l |}
\hline
\colorbox{blue}{\phantom{abc}} & Pozitiven TX priključek Ethernet stikala \\
\colorbox{red}{\phantom{abc}} & Negativen TX priključek Ethernet stikala \\
\colorbox{green}{\phantom{abc}} & Pozitiven TX priključek naše implementacije \\
\colorbox{orange}{\phantom{abc}} & Negativen TX priključek naše implementacije \\
\colorbox{cyan}{\phantom{abc}} & Razlika signalov (pozitiven - negativen) \\
\hline
\end{tabular}



\section{Primerjava NLP pulza}

Najprej smo primerjali obliko NLP pulza, kot je vidno na sliki \ref{scope_nlp}.
Vidimo, da je dolžina signala v obeh primerih enaka $\SI{100}{\nano\second}$,
oblika signalov se malce razlikuje.
Ko smo našo napravo vklopili v Ethernet stikalo se je na stikalu prižgala zelena
lučka, kar pomeni, da je stikalo zaznalo veljaven NLP pulz.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/scope_rx_nlp.png}
  \caption{NLP pulz Ethernet stikala}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/scope_tx_nlp.png}
  \caption{NLP pulz naše implementacije}
\end{subfigure}

\vspace{3mm}
X: 1 razdelek = 100 ns, Y: 1 razdelek = 1 V
\caption{Primerjava NLP pulza\label{scope_nlp}}
\end{figure}



\section{Primerjava paketa}

Primerjali smo tudi obliko signala pri pošiljanju paketa in sicer na začetku
paketa \ref{scope_bof} ter ob koncu sinhornizacijskega segmenta (ang.
\emph{preamble}) \ref{scope_eop}.
Podobno kot pri NLP pulzu je oblika signala podobna vendar ima naša
implementacija malce hitrejše prehode med stanji.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/scope_rx_bof.png}
  \caption{Začetek paketa Ethernet stikala}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/scope_tx_bof.png}
  \caption{Začetek paketa naše implementacije}
\end{subfigure}

\vspace{3mm}
X: 1 razdelek = 100 ns, Y: 1 razdelek = 1 V
\caption{Primerjava začetka paketa\label{scope_bof}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/scope_rx_eop.png}
  \caption{Konec sinhronizacijskega segmenta Ethernet stikala}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/scope_tx_eop.png}
  \caption{Konec sinhronizacijskega segmenta naše implementacije}
\end{subfigure}

\vspace{3mm}
X: 1 razdelek = 100 ns, Y: 1 razdelek = 1 V
\caption{Primerjava konca sinhronizacijskega segmenta \label{scope_eop}}
\end{figure}



\section{Odziv na ARP pakete}

Da bi dokazali, da lahko naša naprava komunicira z računalnikom smo napisali
podprogram, ki se odziva na ARP pakete, ter napravo priključili na
lokalno omrežje.
ARP protokol omogoča povezavo IP naslova lokalne naprave z njemim MAC naslovom.

Odziv na ARP pakete smo najprej testirali s programom \emph{arp-scan}, ki
zahteva, da vse naprave na lokalnem omrežju sporočijo svoj MAC naslov.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{pic/arpscan.png}
  \caption{Izpis programa arp-scan \label{arpscan}}
\end{figure}

Kot vidimo na sliki \ref{arpscan} se je, poleg ostalih računalnikov, odzvala
tudi naša naprava z IP naslovom 10.0.1.42 ter MAC naslovom 02:00:00:00:00:42
(oba smo določili vnaprej).

Uporabili smo še program \emph{arping}, ki izmeri hitrost odziva na ARP
paket. Rezultat je viden na sliki \ref{arping}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{pic/arping.png}
  \caption{Izpis programa arping \label{arping}}
\end{figure}

Odziv je v večini primerov krajši od $\SI{3}{\milli\second}$.
Hitrost odziva smo preverili tudi z osciloskopom, slika \ref{scope_arping}.
Časi izmerjeni s programom \emph{arping} so bili v povprečju daljši od teh
izmerjenih z osciloskopom. To razliko pripisujemo časovnemu zamiku v
operacijskem sistemu in programu \emph{arping} -- primerjano s procesiranjem
signalov v osciloskopu.

Odziv v $\SI{3}{\milli\second}$ je za 32-biten mikrokrmilnik z
$\SI{80}{\mega\hertz}$ taktom relativno hiter.
Z dodatnim optimiranjem bi se verjetno dalo odziv pohitriti na
$\SI{2}{\milli\second}$.


\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/scope_arping_response.png}

  \vspace{3mm}
  X: 1 razdelek = 1 ms, Y: 1 razdelek = 1 V
  \caption{Časovni zamik med paketoma \label{scope_arping}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/prototip.jpg}
  \caption{Končni izdelek povezan na Ethernet stikalo \label{prototip}}
\end{figure}

\clearpage

\section{Odziv na UDP pakete}

Želeli smo pokazati še, da lahko naša naprava komunicira s programom na
računalniku preko protokola UDP. Napisali smo podprogram, ki skrbi za
UDP/IP sklad.
Ko prejme UDP paket, iz njega prebere vsebino -- niz znakov -- ter odgovori s
paketom v katerem so majhne črke iz niza spremenjene v velike.

UDP pakete smo poslali s programom \emph{netcat} (oz. krajše \emph{nc}).
Ko smo program zagnali smo poslali besedo ``test'' ter z naše naprave dobili
odgovor ``TEST'', slika \ref{netcat}.

Za konec smo namesto besede ``test'' poslali niz dolžine 1000 bajtov.
Potek komunikacije smo spremljali s programom \emph{wireshark}.
Na sliki \ref{wireshark} vidimo izmenjavo ARP ter UDP paketov. Najprej je
računalnik preko ARP protokola od naprave zahteval MAC naslov. Naša naprava je
na ARP zahtevo odgovorila.  Nato smo poslali niz dolžine 1000 bajtov ter dobili
odgovor dolžine 1000 bajtov.

S tem smo pokazali, da lahko naša naprave sprejema ter pošilja tudi daljše
pakete.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.35\linewidth]{pic/netcat.png}
  \caption{Izpis programa netcat \label{netcat}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{pic/wireshark.png}
  \caption{Izpis programa wireshark \label{wireshark}}
\end{figure}

\section{Ugotovitve}

Kot vidimo naša naprava -- osnovana na relativno preprostem mikrokrmilniku brez
namenske periferne enote namenjene Ethenret komunikaciji -- brez težav
komunicira preko Ethernet protokola 10BASE-T z Ethernet stikalom ter (preko
Ethernet stikala) z ostalimi računalniki na omrežju.

